\section{Решение}
В рамках выполнения задания была разработана программа на python 2, выполняющая необходимые преобразования над грамматиками. Грамматики задаются в виде правил записаных в отдельных строках, main.py содержит грамматики для 20 варианта. По описанию грамматики строится экземпляр класса Grammatics, описаный в gramatics.py. Клас содержит методы, filter\_eps\_rules, filter\_chain\_rules, filter\_generating, filter\_reacheble которые реализуют удаление $\varepsilon$-правил, удаление цепных правил, удаление негенерирующих и недостижимых символов соответственно. 

Следует отметить, что при построении приведенной граматики их стоит вызывать в таком порядке, так как удалени негенерирующих и недостижимых символов не может образовываться $\varepsilon$-правила и цепные правила. Обратное же не верно.

\section{Задание 1.7}
Преобразовать КС грамматику в эквивалентную грамматику, не содержащую бесполезных(непроизводящих и недостижимых) символов.

Исходная грамматика:
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to aB \mid b \mid bS\\
    S &\to A \mid B\\
    B &\to Ba \mid AB \mid b \mid AS\\
    C &\to b
  \end{aligned}
\end{equation}


После удаления непроизводящих символов:

Терминалы: $\left \{ a, b \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, S, B, C \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to aB \mid b \mid bS\\
    S &\to A \mid B\\
    B &\to Ba \mid AB \mid b \mid AS\\
    C &\to b
  \end{aligned}
\end{equation}

После удаления недостижимых символов:

Терминалы: $\left \{ a, b \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, S, B \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to aB \mid b \mid bS\\
    S &\to A \mid B\\
    B &\to Ba \mid AB \mid b \mid AS
  \end{aligned}
\end{equation}

\section{Задание 2.7}
Удалить из КС грамматики $\varepsilon$-правила.

Исходная грамматика:

Терминалы: $\left \{ 1, 0 \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, , S \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to \varepsilon \mid 1A0\\
     &\to \varepsilon\\
    S &\to 1A0 \mid SS
  \end{aligned}
\end{equation}


После удаления $\varepsilon$-правил:

Терминалы: $\left \{ 1, 0 \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, , S \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to 10 \mid 1A0\\
    S &\to 10 \mid 1A0 \mid SS
  \end{aligned}
\end{equation}

\section{Задание 3.4}
Преобразовать КС грамматику в эквивалентную, не содержащей цепных правил.

Исходная грамматика:

Терминалы: $\left \{ i, \&, \left. \right ), \left ( \right., +, ~ \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ P, S, T \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    P &\to \left ( S \right ) \mid i \mid ~P\\
    S &\to T \mid S+T\\
    T &\to T\&P \mid P
  \end{aligned}
\end{equation}

После удаления цепных правил:

Терминалы: $\left \{ i, \&, \left. \right ), \left ( \right., +, ~ \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ P, S, T \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    P &\to \left ( S \right ) \mid i \mid ~P\\
    S &\to T\&P \mid \left ( S \right ) \mid i \mid S+T \mid ~P\\
    T &\to \left ( S \right ) \mid i \mid T\&P \mid ~P
  \end{aligned}
\end{equation}

\section{Задание 3.4}
Найдите приведенную форму КС-грамматики

Исходная грамматика:

Терминалы: $\left \{ a, c, b \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, C, B, E, D, S \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to C \mid D\\
    C &\to S \mid a \mid \varepsilon\\
    B &\to D \mid E\\
    E &\to S \mid \varepsilon \mid c\\
    D &\to S \mid b\\
    S &\to A \mid B
  \end{aligned}
\end{equation}

После удаления $\varepsilon$-правил:

Терминалы: $\left \{ a, c, b \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, C, B, E, D, S \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to C \mid D\\
    C &\to S \mid a\\
    B &\to D \mid E\\
    E &\to S \mid c\\
    D &\to S \mid b\\
    S &\to \varepsilon \mid A \mid B
  \end{aligned}
\end{equation}

После удаления цепных правил:

Терминалы: $\left \{ a, c, b \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, C, B, E, D, S \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to c \mid a \mid b\\
    C &\to c \mid a \mid b\\
    B &\to c \mid a \mid b\\
    E &\to c \mid a \mid b\\
    D &\to c \mid a \mid b\\
    S &\to \varepsilon \mid c \mid a \mid b
  \end{aligned}
\end{equation}

После удаления непроизводящих символов:

Терминалы: $\left \{ a, c, b \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ A, C, B, E, D, S \right \}$
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    A &\to c \mid a \mid b\\
    C &\to c \mid a \mid b\\
    B &\to c \mid a \mid b\\
    E &\to c \mid a \mid b\\
    D &\to c \mid a \mid b\\
    S &\to c \mid \varepsilon \mid b \mid a
  \end{aligned}
\end{equation}

После удаления недостижимых символов:

Терминалы: $\left \{ a, c, b \right \}$

Нетерминалы: $\left \{ S \right \}$

\begin{equation}
  \begin{aligned}
    S &\to c \mid \varepsilon \mid b \mid a
  \end{aligned}
\end{equation}
